**知识分子**主要是指具有相對丰富[知识](../Page/知识.md "wikilink")，自由[思想](../Page/思想.md "wikilink")，独立[人格](../Page/人格.md "wikilink")，对于[现实持有一定](../Page/现实.md "wikilink")[批判精神的人士](../Page/批判.md "wikilink")。在[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，知识分子不被视为一种[阶级成分](../Page/阶级成分.md "wikilink")。\[1\]但可被视为[小资产階級的一部分](../Page/小资产階級.md "wikilink")。

## 起源

知識分子的起源，主要是[教士](../Page/教士.md "wikilink")、[先知和](../Page/先知.md "wikilink")[哲學家](../Page/哲學家.md "wikilink")。\[2\]

## 功能

知識分子的功能主要是文化性的。他們追求生命的意義、最終的價值、跟宇宙世界的接觸，其主要功能就是思索和解答這些問題，把大眾帶進較廣大的秩序中。知識分子是社會和時代的眼睛和代言人。在安定的社會秩序中，人們對外在世界的情景會較易掌握；但在危機和轉變中的社會，卻是不易掌握外在世界的情景，大眾會不安、焦慮，懷疑生命的意義與秩序。知識分子提供他們的見解和解釋，以安頓人心，使大眾產生生命的意義和精神的秩序。\[3\]

知識分子往往傾向懷疑和批判的眼光，其想法看法與社會現實有距離，對現實有所保留，帶著批判社會的性格。他們或著重建構新的世界，或著重重建古典世界。語言學家[乔姆斯基說](../Page/乔姆斯基.md "wikilink")：「知識份子的責任是說出真理，暴露謊言」；詩人說：「知識分子最大的貢獻是保持異議」。\[4\]

知識分子的批判力量，常決之於社會與政權的關係。如果知識分子在社會有立足之資，有抗衡政治的憑藉，則他會有較大的批判自由。在中古西方，[教會與王權對立](../Page/教會.md "wikilink")，中古以後政府以外始終有多元的權力中心，這是知識分子享有較大批判自由的原因。在中國，秦漢大一統之後，皇權無可逃避於天地間，國家強過社會，[士大夫都是官吏](../Page/士大夫.md "wikilink")，讀書人雖多，知識分子卻絕少。\[5\]

在一群人，知識比大家多一點點，而彼此分享貢獻多出來一點點的知識，組織建構出更有價值的知識或者學說。絕不是利用知識，去掠奪不如他的人\[6\]。

## 政治力量

知識分子傾向批判社會，與政治權威具有先天性的緊張關係。知識分子一方面與政治權保持距離，以保持批判者的身份；一方面又接近政治權威，以實行他的主張。政治權威一方面不喜歡知識份子的批評，一方面又不能不靠知識分子，使統治權力合法化。知識分子也可以風動群眾，所謂「世無[盧梭](../Page/盧梭.md "wikilink")，即無法國大革命」。

在20世紀的各大革命[社會運動中](../Page/社會運動.md "wikilink")，知識分子的向背都是決定革命的重要素，亞非各國的獨立運動由發難、推動到完成，幾全由知識分子為要角。\[7\]

## 分類

一般说来，现代关于知识分子有三种定义。第一种定义是指以从事思想、著作以及精神生活等方面职业为主的人士；第二种定义主要来自[马克思主义](../Page/马克思主义.md "wikilink")，知识分子是指从事[教学](../Page/教学.md "wikilink")、[律师](../Page/律师.md "wikilink")、[新闻等职业的人员](../Page/新闻.md "wikilink")，这种定义在中国大陆比较流行；第三种定义指文化知识分子，主要指具有[文化](../Page/文化.md "wikilink")、[艺术方面特殊才能的人](../Page/艺术.md "wikilink")，因其才能获得某种[话语权](../Page/话语权.md "wikilink")，从而能够以这种话语权影响公众和其它事物的人士。

### 公共知识分子

**公共知识分子**是近年在[中国大陆推出的一个概念](../Page/中国大陆.md "wikilink")，其标准为：

  - 具有[学术背景和](../Page/学术.md "wikilink")[专业素质的知识者](../Page/专业.md "wikilink")；
  - 对社会进言并参与[公共事务的行动者](../Page/政治.md "wikilink")；
  - 具有[批判精神和](../Page/审辩式思维.md "wikilink")[道义担当的理想者](../Page/道德.md "wikilink")。

## 参考文献

## 参见

  - [公共知識分子](../Page/公共知識分子.md "wikilink")
  - [士大夫](../Page/士大夫.md "wikilink")
  - [專業人士](../Page/專業人士.md "wikilink")

{{-}}

[Category:社会阶层](../Category/社会阶层.md "wikilink")
[Category:学术](../Category/学术.md "wikilink")

1.
2.  金耀基：《中國現代化與知識分子》（台北：時報文化出版企業有限公司，1987），頁68。
3.  金耀基：《中國現代化與知識分子》，頁68。
4.  金耀基：《中國現代化與知識分子》，頁69。
5.  金耀基：《中國現代化與知識分子》，頁71-72。
6.
7.  金耀基：《中國現代化與知識分子》，頁70-71。